%-----------------------------------------------------------------------
%
%   UFRJ  - Universidade Federal do Rio de Janeiro
%   COPPE - Coordenação dos Programas de Pós-graduação em Engenharia
%   PEE   - Programa de Engenharia Elétrica
%
%
%   Projeto EMMA - 
%
%                                                        19/out/15, Rio
%                                                        Estevão F. Ferrão
%----------------------------------------------------------------------
%
%  Compilar usando PDFLaTeX
%
%----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{macros/ROSApackages}
\usepackage[brazilian]{babel}

\input{macros/ROSAsettings}
\input{macros/ROSAmacros}

%\def\PATH{file:c:/Users/Ramon/My Documents/projetos/2015/Projeto EMMA}
\begin{document}
\include{00_Frontpage}

\tableofcontents



\section{Objetivo}

Este relatório tem o objetivo de documentar o processo de pesquisa na áerea de
Interfaces de Usuário do projeto EMMA. A primeira fase do projeto entre Março de
2015 e Abril de 2016 prevê um estudo de viabilidade técnica para a construção de
um robô que realizará manutenção em turbinas de bulbo nas Usinas de Jirau e
Santo Antônio em Porto Velho (RO). O robô EMMA será dotado de um sistema
operacional com uma interface gráfica que controlerá suas atividades.

\section{Processo de Design}

A idéia de construir uma interface gráfica para usuários 
técnicos e diretamente ligados ao desenvolvimento da mesma estabelece um desafio
no que se refere ao design centrado no usuário (user centered design). A
intenção é que a referência própria exista até certo ponto, mas em um processo
de design centrado no usuário a objetiva-se que determinados arquétipos de
usuários, traduzidos em personas, reúnam características que sejam capazes de
justificar os aspectos utilizados no desenvolvimento. Partindo desse princípio o
trabalho desenvolvido no projeto EMMA será dividido em três fases: Descoberta, Design e Desenvolvimento.


 \section{Interface de Usuários}\label{sec::interface} 

O robô EMMA prevê a construção de um software operacional que 
controlará das atividades do robô através de uma interface gráfica com o
usuário.
O objetivo desta interface é o de facilitar o processo de manutenção e aplicação
de hardcoating em turbinas através de um sistema conciso e objetivo. Para tanto
o desenvolvimento desse software foi abordado de forma ágil e centrado no
usuário, onde interações são necessárias ate que se chegue em resultados
desejados.
O processo de pesquisa e desenvolvimento desse software acontece em três fases :
descoberta, design e suporte de desenvolvimento.

\subsection{Descoberta}

Durante a fase de descoberta a prioridade é entender os objetivos estratégicos
do software que esta será desenvolvido. Em um primeito momento assimilar o
escopo do projeto e definindo seus requerimentos funcionais e não funcionais. 
Posteriormente aprender sobre os usuários alvo do produto, suas características
e as tarefas que estes vão executar no software através de pesquisa e
modelagem de usuários, além de uma análise detalhada de tarefas.

\subsection{Pesquisa de usuários}
A pesquisa de usuário tem como objetivo fornecer dados suficientes para que se
crie perfis que englobem todos os possíveis atores envolvidos no
processo. No caso usuários primários, secundários e até terciários que são
agentes diretos no processo de manutenção e aplicação de hardcoating in Situ.
De forma complementar é feita uma pesquisa com um grupo representativo
destes usuários, engenheiros do laboratório e engeheiros na usina de Jirau que
utilizarão o sistema com o intuito de aprender sobre suas características, necessidades
e preferencias através de questionários e entrevistas.Esta informação e então
utilizada para construir arquétipos de usuários que atuam como referência para
tomada de decisões tanto na qrquitetura de informação quando no design de
interfaces do projeto.


\paragraph{Análise de Tarefas}
A análise de tarefas ocorre de forma simultânea a pesquisa de usuários, podendo
ser aplicado a uma variedade de técnicas para identificar e compreender a estrutura, o fluxo, 
e os atributos de tarefas. Análise de tarefas identifica as ações e processos cognitivos 
necessários para um usuário para completar uma tarefa ou atingir um objetivo
particular.Essa análise faz com que seja possível projetar e atribuir tarefas de
forma adequada dentro do novo sistema

Essa análise detalhada é feita para que se compreenda o fluxo de informação do
software. O robô EMMA contém três atividades distintas:



\begin{itemize}
  \item Calibração
  \item Planejamento de Trajetória
  \item Aplicação de Hardcoating
\end{itemize}

\paragraph{Casos de Uso}
Casos de Uso tem o objetivo de auxiliar a comunicação entre os
analistas e o cliente.
Um diagrama de Caso de Uso descreve um cenário que mostra as funcionalidades do sistema do ponto de vista do usuário. 
O cliente deve ver no diagrama de Casos de Uso as principais funcionalidades de seu sistema.




\subsubsection{Design}

\subsubsection{Desenvolvimento}







\end{document}
